%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2.0cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{\normalsize Dérivation\\Équations cartésiennes}
\date{06/05/19}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no8 --- B}

\setlength{\parindent}{0pt}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[5 points]
	On considère la fonction $f$ définie sur $[-10;-3[\;\cup\;]-3; 10]$ par :
  $f:x\mapsto\frac{3x-2}{x+3}$.
  \begin{enumerate}
	  \item Montrer que pour tout $x\in\left[ -10;-3[\;\cup\;]-3;10 \right]$, on a : $f'(x)=\frac{11}{\left( x+3 \right)^2}$.
	  \item Déterminer le signe de $f'(x)$ sur $\left[ -10;-3[\;\cup\;]-3;10 \right]$.
    \item En déduire les variations de $f$ sur cet intervalle (arrondir les valeurs des extrémums au dixième).
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[7 points]
  On considère la fonction définie sur $\left[ -5;5 \right]$ définie par $f:x\mapsto -x^3-1,5x^2+18x+2$.
  \begin{enumerate}
    \item Dériver $f$.
    \item Montrer que le signe de $f'$ est :
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
          \tkzTabInit[lgt=2,espcl=1.8]
          {
            $x$ /1,
            $f'(x)$/1
          }
          {$-5$, $-3$, $2$, $+5$}
          \tkzTabLine{,-,z,+,z,-,}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item En déduire les variations de $f$.
    \item Quels sont le maximum et le minimum de $f$ sur $\left[ -5;5 \right]$ ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\vfill\hfill\emph{Tournez la page…}
\pagebreak

\begin{exercice}[2 points]
  Déterminer les coordonnées du centre, et le rayon du cercle défini par l'équation :
  \[
    x^2+y^2-6x+4y-36=0
  \]
\end{exercice}

\begin{exercice}[8 points]
  Dans un repère orthonormé, on considère les points 
  $A(1,2;-3,6)$,
  $B(10;14)$,
  $C(-4;12)$.

  L'objet de l'exercice est de déterminer une équation cartésienne du cercle $\mathcal{C}$, circonscrit au triangle $ABC$ (c'est-à-dire au cercle qui passe par les trois points $A$, $B$, $C$).

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Rappel : La médiatrice d'un segment est la droite perpendiculaire au segment en son milieu.}
      \begin{enumerate}
        \item Déterminer une équation cartésienne de la droite $M_1$ passant par $I(5,6;5,2)$ (milieu de $\left[ AB \right]$) et de vecteur normal $\vecteur{AB}(8,8; 17,6)$.
        \item Sans nouveau calcul, justifier que cette droite $M_1$ est la médiatrice du segment $[AB]$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  On admet que la droite $M_2$, d'équation cartésienne $7x+y-34=0$, est la médiatrice du segment $[BC]$.
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{1}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que $K(4;6)$ est le point d'intersection des droites $M_1$ et $M_2$.
      \end{enumerate}
        On admet que $K$ est le centre du cercle $\mathcal{C}$, circonscrit à $ABC$.
      \begin{enumerate}
          \setcounter{enumii}{1}
        \item Montrer que le rayon de de $\mathcal{C}$ est 10.
      \end{enumerate}
    \item Sans justifier, en déduire une équation cartésienne du cercle $\mathcal{C}$, circonscrit à $ABC$, de centre $K(4;6)$ et de rayon 10.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
